\chapter{Circuiti non lineari}

\section{Circuiti elettrici con comportamento caotico: il circuito R-L-Diodo}
\begin{exlist}
	\ok Hw. 1
	\ok Es. 1
	\ok Es. 2
	\ok Es. 3
	\ok Es. 4
	\ok Es. 5
\end{exlist}

L'equzione di Shokley fornisce:
\[I=I_S\left(e^{\frac{V_D}{nV_T}}-1\right) \]
$V_T=\frac{kT}{q}$ rappresenta il voltaggio termico e in condizioni standard vale circa $\SI{25}{mV}$.

Dato il circuito riportato in figura sotto, scriviamo il potenziale e la corrente all'interno del circuito come la somma di un temrine costante e di un termine dinamico:
\[V_t(t) = V + V_d(t)\]
\[I_t(t) = I + I_d(t)\]

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es1-circuito.png}
	\caption{Schema circuitale}    \label{sett12:oN1gMt1F}
\end{figure}

Al fine di riprodurre il circuito riportato sopra in figura si sono scelti i seguenti parametri: $L=\SI{4.7}{mH}$, $R=\SI{820}{\Omega}$, $f=\SI{120}{Hz}$.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{sett12/images/es1-analisi.jpg}
	\caption{Analisi con TINA con $V_0=\SI{1}{mV}$}    \label{sett12:9Lh8vcGs}
\end{figure}
Dato che il voltaggio termico vale $V_T=\SI{25}{mV}$, nella simulazione abbiamo preso $V_0=\SI{1}{mV}$, in modo che sia rispettata la condizione $V_0<<V_T$. Possiamo quindi affermare che in presenza del picco, a $f=\SI{1.1}{MHz}$ si ha la frequenza di risonanza $f_{ris}=\frac{1}{2\pi\sqrt{LC_0}}$, da cui possiamo ricavare $C_0$.

Si è effettuata inoltre una misurazione "alla greca", ovvero scambiando di posizione l'induttanza e la resistenza, ma si è osservato che i risultati erano gli stessi.

Al fine studiare il comportamento di $V_{OUT}(t)$ e la comparsa di nuove armoniche al variare di $V_0$, carichiamo immagini meno belle ma che almeno provengono da un programma open source, Octave (come vuole Marco).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][10V]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-10V.png}}
	\subfloat[][5V]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-5V.png}}\\
	\subfloat[][3V]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-3V.png}}
	\subfloat[][2V]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-2V.png}}\\
	\subfloat[][1V]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-1V.png}}
	\subfloat[][500mV]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-500mV.png}}\\
	\caption{FFT del segnale in uscita}    \label{sett12:6BXc110N}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][200mV]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-200mV.png}}
	\subfloat[][50mV]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-50mV.png}}\\
	\subfloat[][20mV]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-20mV.png}}
	\subfloat[][5mV]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es3-5mV.png}}\\
	\caption{FFT del segnale in uscita}    \label{sett12:z0KPAlr9}
\end{figure}

Possiamo notare che per alte frequenze si ha una marcata componente spettrale a $\SI{120}{Hz}$, mentre al dimininuire dell'ampiezza si ha la comparsa di nuove armoniche, in particolare in corrispondenza e al di sotto di $\SI{1}{V}$.

Contando il numero di armoniche oltre una certa soglia assoluta, nella regione di Feigenbaum, possiamo stimarne la costante. Contando il numero di armoniche con ampiezza superiore a $\SI{0.001}{Vs}$ ne abbiamo stimato un valore di 3.6.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][10V]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-10V.png}}
	\subfloat[][5V]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-5V.png}}\\
	\subfloat[][3V]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-3V.png}}
	\subfloat[][2V]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-2V.png}}\\
	\subfloat[][1V]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-1V.png}}
	\subfloat[][500mV]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-500mV.png}}\\
	\caption{Grafici ($V_{n}$,$V_{n+1}$,$V_{n+2}$)}    \label{sett12:hy4fBaI9}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][200mV]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-200mV.png}}
	\subfloat[][50mV]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-50mV.png}}\\
	\subfloat[][20mV]{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-20mV.png}}
	\subfloat[][5mV]
	{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/3D_es3-5mV.png}}\\
	\caption{Grafici ($V_{n}$,$V_{n+1}$,$V_{n+2}$)}    \label{sett12:RvlQdFoD}
\end{figure}

\section{Il modello di Lorenz risolto con un circuito analogico}
\begin{exlist}
	\ok Es. 6
	\ok Es. 7
	\ok Es. 8
	\ok Es. 9
	\ok Es. 10
	\ok Es. 11
	\ok Es. 12
	\ok Hw. 2
	\ok Hw. 3
\end{exlist}

Il modello di Lorenz è un sistema dinamico descritto dal sistema di equazioni differenziali seguente.
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\deriv{x}{t} & = \sigma(y-x)\\
	\deriv{y}{t} & = \rho x -y -xz\\
	\deriv{z}{t} & = xy-\beta z
\end{aligned} \label{sett14:sfsvsfv0}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sett12/images/es6-1.png}
	\caption{Schema circuitale AD633}    \label{sett12:kTwRtNmU}
\end{figure}

Abbiamo simulato il circuito su TINA. Il principale problema incontrato è che manca il componente nelle librerie pre-installate. Problema risolto scaricando il componente, file .cir, all'indirizzo \url{https://www.analog.com/en/design-center/simulation-models/spice-models.html}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett12/images/es8-circuito.png}
	\caption{Schema circuitale}
	\label{sett12:R3uA21iM}
\end{figure}


Chiaramente il circuito suggerito e riportato in figura \ref{sett12:R3uA21iM} simula in modo analogico un modello di Lorenz. Chiamando $I_1$, $I_2$ e $I_3$ le correnti che scorrono nei condensatori (con verso positivo verso destra), sfruttando le regole d'oro degli op-amp, si ricava che il circuito segue un'evoluzione dettata dal sistema:
\begin{equation}
\begin{aligned}
\deriv{x}{t} & = \frac 1C\bigg(\frac{y}{R_7}-\frac{x}{R_6}\bigg)\\
\deriv{y}{t} & = \frac 1C\bigg(\frac{x}{R_3}-\frac{y}{R_4}-\frac{xz}{R_5(\SI{10}{V})}\bigg)\\
\deriv{z}{t} & = \frac 1C\bigg(\frac{xy}{R_2(\SI{10}{V})}-\frac{z}{R_1}\bigg)
\end{aligned} \label{sett14:ynwvsfv0}
\end{equation}
che risulta essere equivalente, a meno di una rinominazione delle costanti in gioco, al sistema in eq. \ref{sett14:sfsvsfv0}.

L'evoluzione con TINA non sembra riprodurre il comportamento caotico che si osserva dalle misure sperimentali sul circuito realizzato.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett12/images/es8.jpg}
	\caption{Risultato della simulazione con TINA}    \label{sett12:kfdbgdbU}
\end{figure}


Riportiamo ora i grafici relativi all'attrattore di Lorenz e all'evoluzione temporale delle singole coordinate. Tali grafici mettono in luce il regime caotico del sistema. Nella loro realizzazione sono stati scelti come valori dei parametri $\sigma=10$, $\beta=8/3$, $\rho=28$ e come parametri iniziali $(x_0,y_0,z_0)=(0.0,1.0,1.05)$, lasciando ad una successiva analisi la variazione del comportamento del sistema al variare di $\rho$ e la sensibilità ai paramentri iniziali.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Attrattore di Lorenz] {\includegraphics[width=0.49\textwidth]{sett12/images/Es9/3D-Lorenz-(28,0.0,1.0,1.05).png}}
	\hspace{10pt}
	\subfloat[][Coordinata $X$ vs tempo]
	{\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/Es9/1D-Lorenz-Xvalue-(28,0.0,1.0,1.05).png}}\\
	\subfloat[][Coordinata $Y$ vs tempo] {\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/Es9/1D-Lorenz-Yvalue-(28,0.0,1.0,1.05).png}}
	\hspace{10pt}
	\subfloat[][Coordinata $Z$ vs tempo]
	{\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/Es9/1D-Lorenz-Zvalue-(28,0.0,1.0,1.05).png}}\\
	\caption{Attrattore di Lorenz ed evoluzione delle coordinate}    \label{sett12:T9zy3cbu}
\end{figure}

Nei grafici seguenti vengono invece graficate le coordinate, una in funzione dell'altra, del sistema di Lorenz.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Attrattore di Lorenz] {\includegraphics[width=0.49\textwidth]{sett12/images/Es9/3D-Lorenz-(28,0.0,1.0,1.05).png}}
	\hspace{10pt}
	\subfloat[][Grafico $X-Y$]
	{\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/Es9/2D-Lorenz-XY-(28,0.0,1.0,1.05).png}}\\
	\subfloat[][Grafico $Y-Z$] {\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/Es9/2D-Lorenz-YZ-(28,0.0,1.0,1.05).png}}
	\hspace{10pt}
	\subfloat[][Grafico $Z-X$]
	{\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/Es9/2D-Lorenz-ZX-(28,0.0,1.0,1.05).png}}\\
	\caption{Attrattore di Lorenz ed evoluzione delle coordinate}    \label{sett12:FKG9qY3J}
\end{figure}


È possibile a questo punto cercare il massimo esponente di Lyapunov, caratterizzante il comportamento dominante del sistema.

A questo punto possiamo andare ad analizzare la forte dipendenza dalle condizioni iniziali del sistema di Lorenz. Nel grafico successivo riportiamo infatti la distanza relativa, in funzione del tempo, tra due orbite che al tempo $t=0$ si trovavano ad una distanza $\delta_0=10^{-12}$. Come notamo dal grafico seguente, le orbite iniziano ad allontanarsi esponenzialmente, per poi stabilizzarsi ad una distanza relativa dell'ordine di $10^1$, essendo la regione dello spazio delle fasi, occupata dall'orbita, limitata.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sett12/images/Es9/Lyapunov.png}
	\caption{Esponente di Lyapunov}
	\label{sett12:4Qjcuoev}
\end{figure}

Tramite un fit della crescita esponenziale della distanza delle due orbite al variare del tempo abbiamo ottenuto come valore per l'esponente di Lyapunov:
\[\lambda = 0.99 \pm 0.01\]

Riportiamo di seguito i grafici 2D e 3D della riproduzione dell'attrattore di Lorenz per vari set di misure acquisiti tramite il circuito sopra illustrato. Le acquisizioni sono caratterizzate da un rate di $\SI{5}{kSps}$ e una durata variabile tra $\SI{20}{s}$ e $\SI{300}{s}$.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Plot 3D 5kS20s] {\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/3D-5kS20s-1-nero.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D $X-Y$ 5kS20s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS20s_x-y.png}}\\
	\subfloat[][Plot 2D $Y-Z$ 5kS20s] {\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS20s_y-z.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D $Z-X$ 5kS20s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS20s_z-x.png}}\\
	\caption{Grafici attrattore di Lorenz 5kS20s}    \label{sett12:zSao9ywh}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Plot 3D 5kS60s]{\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/3D-5kS60s-1-nero.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D 5kS60s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS60s_x-y.png}}\\
	\subfloat[][Plot 2D 5kS60s]{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS60s_y-z.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D 5kS60s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS60s_z-x.png}}\\
	\caption{Grafici attrattore di Lorenz 5kS60s}    \label{sett12:4suqXG12}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Plot 3D 5kS120s] {\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/3D-5kS120s-1-nero.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D 5kS120s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS120s_x-y.png}}\\
	\subfloat[][Plot 2D 5kS120s]{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS120s_y-z.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D 5kS120s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS120s_z-x.png}}\\
	\caption{Grafici attrattore di Lorenz 5kS120s}    \label{sett12:bXpVuAfl}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][Plot 3D 5kS300s] {\includegraphics[width=0.48\textwidth]{sett12/images/3D-5kS300s-1-nero.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D X-Y 5kS300s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS300s_x-y.png}}\\
	\subfloat[][Plot 2D Y-Z 5kS300s] {\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS300s_y-z.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][Plot 2D Z-X 5kS300s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/2D-5kS300s_z-x.png}}\\
	\caption{Grafici attrattore di Lorenz 5kS300s}    \label{sett12:eTrn7tRB}
\end{figure}


Riportiamo di seguito la mappa di ritorno della variabile $z$ dei set di dati precedenti, acquisiti sul circuito.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat[][5kS20s]{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/5kS20s.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][5kS60s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/5kS60s.png}}\\
	\subfloat[][5kS120s]{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/5kS120s.png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat[][5kS300s]
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/5kS300s.png}}\\
	\caption{Mappa di ritorno per $z$}    \label{sett12:27W5QjPZ}
\end{figure}


Analizziamo ora il comportamento del sistema di Lorenz al variare del parametro $\rho$, mantenendo fissi i valori dei parametri $\beta=8/3$ e $\sigma=10$ e delle condizioni iniziali $(x_0,y_0,z_0)=(0.0,1.0,1.05)$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\subfloat{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(2,0.0,1.0,1.05).png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(8,0.0,1.0,1.05).png}}\\
	\subfloat{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(14,0.0,1.0,1.05)}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(20,0.0,1.0,1.05)}}\\
	\subfloat{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(28,0.0,1.0,1.05).png}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(32,0.0,1.0,1.05).png}}\\
	\subfloat{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(40,0.0,1.0,1.05)}}
	\hspace{20pt}
	\subfloat
	{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{sett12/images/Hw3/3D-Lorenz-(60,0.0,1.0,1.05)}}
	\caption{Grafici 3D attrattore di Lorenz}    \label{sett12:0Gp6TPBx}
\end{figure}
